# 亚里士多德的范畴论 categories (Paul Studtmann)

_首次发表于 2007 年 9 月 7 日；实质性修订于 2021 年 2 月 2 日_

亚里士多德的《范畴论》是一部非常重要的哲学著作。它不仅呈现了亚里士多德自己哲学思辨的骨干，而且对许多西方传统中最伟大的哲学家的体系产生了无与伦比的影响。《范畴论》中的一系列学说，我将在此称之为“范畴主义”，为亚里士多德的各种哲学研究提供了研究框架，涵盖了他在《物理学》中对时间和变化的讨论，到《形而上学》中关于存在的科学，甚至延伸到他在《Nicomachean Ethics》中对柏拉图伦理学的否定。除了他自己的作品之外，亚里士多德的范畴主义还吸引了普罗提诺斯、波菲里、阿奎那、笛卡尔、斯宾诺莎、莱布尼兹、洛克、伯克利、休谟、康德、黑格尔、布伦塔诺和海德格尔等各种不同的哲学家的关注（仅举几例），他们或多或少地接受、捍卫、修改或拒绝了其核心观点。所有这些哲学家以不同的方式认为有必要与亚里士多德的范畴方案的特点达成一致。

显然，亚里士多德开创的范畴主义事业在哲学心灵中深入人心。尽管如此，尽管其广泛影响力，但试图描述范畴主义面临着重大困难：专家们对其最重要和基本的方面存在分歧。以下每个问题都得到了备受尊敬的学者和哲学家截然不同的答案。范畴分类的对象是什么？亚里士多德的方案背后有什么谓词理论？范畴主义与亚里士多德的另一个重要本体论理论——物质形态论之间的关系是什么？如果有的话，物质在范畴方案中的位置是什么？亚里士多德何时写下《范畴论》？亚里士多德是否写下《范畴论》？《范畴论》中的种类列表是亚里士多德经过深思熟虑的列表，还是他在其他地方修改了自己的观点？亚里士多德在《范畴论》中对实体的观点是否与他在《形而上学》中的观点一致？亚里士多德是否使用某种方法来生成他的范畴列表？亚里士多德的范畴主义在整体或部分上在哲学上是否可辩护？如果只是部分可辩护，范畴主义的哪个部分是可辩护的？

鉴于专家对亚里士多德的《范畴论》甚至最基本方面的意见分歧，不可避免地，试图对其基本立场进行中立描述的尝试将被一些学者视为错误的，甚至可能是严重错误的。可以尝试通过评论每个学术辩论和观点来解决这个问题，但这样的项目将无法展现亚里士多德范畴主义最引人注目的特点。因此，在接下来的内容中，我将采取不同的方式。首先，我将以一种自然但可能过于简化的方式解释亚里士多德范畴方案的主要结构，同时暂停一下，注意一些特别有争议的观点。然后，我将讨论一个关于范畴的重要学术和哲学辩论，即亚里士多德是否通过某种系统的程序生成了他著名的列表。这场辩论之所以有趣，很大程度上是因为它涉及到最基本的形而上学主题之一：什么是正确的范畴系统？我最终并不关心提出亚里士多德《范畴论》的“正确”解释。相反，我只希望为这部永远迷人的作品的内容提供一个有用的介绍。

* [1. 四分法](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-categories/#FouFolDiv)
* [1.1 非所说及非所在](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-categories/#NotSaiNotPre)
* [1.2 非所说及所在](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-categories/#NotSaiPre)
* [1.3 说及和不在场](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-categories/#SaiNotPre)
* [1.4 说及和在场](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-categories/#SaiPre)
* [1.5 最近的辩论](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-categories/#RecDeb)
* [2. 十类划分](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-categories/#TenFolDiv)
* [2.1 总体讨论](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-categories/#GenDis)
* [2.2 详细讨论](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-categories/#DetDis)
* [2.2.1 Substance](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-categories/#Sub)
* [2.2.2 Quantity](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-categories/#Qua)
* [2.2.3 Relatives](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-categories/#Relatives) \* [2.2.1 实体](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-categories/#Sub)
* [2.2.4 质量](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-categories/#Quality)
* [3. 范畴的起源](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-categories/#WheCat)
* [4. 最近的研究](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-categories/#RecWor)
* [参考文献](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-categories/#Bib)
* [学术工具](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-categories/#Aca)
* [其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-categories/#Oth)
* [相关条目](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-categories/#Rel)

***

## 1. 四分法

《范畴论》自然地分为三个独立的部分——被称为“前述前提”（第 1 章至第 4 章）、“述前提”（第 5 章至第 9 章）和“后述前提”（第 10 章至第 15 章）。（这些章节标题反映了整个作品的传统拉丁标题“述前提”）在“前述前提”中，亚里士多德讨论了一些语义关系（1a1–16），将存在（τἃ ὄντα）分为四种（1a20–1b9），然后提出了他的十个范畴的规范列表（1b25–2a4）。在“述前提”中，亚里士多德详细讨论了物质的范畴（2a12–4b19）、数量（4b20–6a36）、相关物（6a37–8b24）和品质（8b25–11a39），并对其他范畴进行了简要处理（11b1–14）。最后，在“后述前提”中，他讨论了一些与对立方式相关的概念（11b15–14A25）、优先性和同时性（14a26–15a13）、运动（15a14–15b17），并以对拥有的简要讨论结束（15b18–31）。关于亚里士多德是否认为这三个部分都属于一部作品，以及如果他这样认为，为什么他认为它们都是作品统一整体所必需的，存在相当大的争议。然而，普遍认同的是，在《范畴论》的核心是两个分类系统，一个在“前述前提”中给出，另一个在“述前提”中给出。

亚里士多德的第一个分类系统是关于存在的（τὰ ὄντα）（1a20）。这个分类是通过两个概念进行的：（1）被说及和（2）存在于。根据亚里士多德的观点，任何存在要么是被说及另一种存在，要么不被说及另一种存在。同样，任何存在要么存在于另一种存在中，要么不存在于另一种存在中。由于这些是技术概念，人们会期望亚里士多德对它们进行定义。不幸的是，他没有定义被说及关系；而他对存在于关系的定义要么是循环的，要么是基于一个未定义的存在于概念。他说：“‘存在于一个主体中’的意思是存在于某物中，不是作为一部分，并且不能与它所在的东西分开存在”（1a24-5）。注意，在这个存在于的定义中出现了“在”的词。所以，要么“在”和“存在于”意思相同，这样定义就是循环的；要么“在”本身需要一个定义，而亚里士多德没有给出。因此，亚里士多德的第一个分类系统依赖于技术概念，其精确定义并不由亚里士多德所说的任何内容决定。

尽管这两个概念缺乏有用的定义，但许多学者采用了一个相当直接的、尽管有争议的描述它们的方式。通过关注亚里士多德的例证，大多数学者得出结论，被说及其他存在的是普遍的，而不被说及其他存在的是个别的。存在于其他存在中的是偶然的，而不存在于其他存在中的是非偶然的。现在，非偶然的普遍存在最自然地被描述为本质的，而非偶然的个别存在最好简单地被描述为非偶然的。如果我们将这些可能性结合起来，我们就得到了以下四重分类系统：（1）偶然的普遍存在；（2）本质的普遍存在；（3）偶然的个别存在；（4）非偶然的个别存在，或者亚里士多德所称的“主体”。这个系统很容易映射到亚里士多德在 1a20 处给出的术语上：（1）被说及和存在于：偶然的普遍存在；（2）被说及但不存在于：本质的普遍存在；（3）不被说及但存在于：偶然的个别存在；（4）不被说及且不存在于：主体。对这些类别的简要讨论应该足以揭示它们的一般特征。

### 1.1 不被说及且不存在于

在这个分类方案中，根据亚里士多德的说法，最重要的地位属于那些既不是被说到也不是存在于任何事物中的实体。亚里士多德称这些实体为主体（2a11）。尽管他在《范畴论》中只是对主体进行了否定性的描述——它们既不是被说到也不是存在于其中——但他提供的例子使我们能够更加深入地理解主体应该是什么样子。他最喜欢的例子是一个个体人和一匹马（1a20，2a11）。因此，自然而然地可以解释他认为主体中包括了作为自然种类成员的具体个体。亚里士多德是否打算将主体的类别限制为仅限于自然种类的成员，这成为亚里士多德研究中更有争议的话题之一。但至少，他似乎认为自然种类的成员提供了足够典型的案例，以便他可以用它们作为例子。

现在，根据上述对被说到和存在于关系的解释，主体是一个非偶然的个体。必须承认，确切地说一个个体是非偶然的意义是困难的。亚里士多德强调主体不是可以是偶然的存在，这似乎既表明它们不是偶然地被说到的，也表明它们不是明显临时的、偶然特征的或人为统一的实体，比如坐在椅子上的苏格拉底。同样，通过将它们视为不被说到的东西，亚里士多德引起了人们对主体不被说到任何东西的注意。相反，它们本身就是本质的统一体，而且根本不能被说到。然而，除了这些少数的评论之外，仅凭《前述》中明确提到的内容，很难确切地说一个主体是什么。但是，有人可能会争辩说，对于一个形而上学上基本的实体来说，这是合适的——我们可以说它不是什么，但因为它是如此基本，我们缺乏以一种有信息量的方式来说它是什么的词汇。而且，亚里士多德认为主体在这种方式上是基本的，因为他认为所有其他实体都与主体存在某种类型的非对称依赖关系（2a34–2b6）。

### 1.2 不被说到和存在于

如果我们继续按照我所描述的方式理解所说和所在的区别，我们还会发现亚里士多德认为除了物质范畴中的个体之外，还存在偶然的，或者我们现在可以称之为_非实质性_的个体。亚里士多德给出的这种实体的例子是一个个别的语法知识（1a25）。也许一个更直观的例子是某个物体具有的特定的白色。如果存在非实质性的个体，那么苏格拉底的白色与柏拉图的白色是不同的个体。当代形而上学家可能称这样的实体为特质，只要我们小心不要期望亚里士多德的理论与当代的特质理论过于相似，这样的标签是可以接受的。首先，如果亚里士多德确实接受非实质性个体的存在，他肯定不认为它们可以独立于主体存在——事实上，最自然的解释是亚里士多德认为非实质性个体是一种依赖性实体，只能通过与其所在的主体的参照来个体化。因此，苏格拉底的白色不能没有苏格拉底而存在。此外，将这样的实体看作是彼此之间原始的相似关系与亚里士多德的思维方式相去甚远。尽管如此，如果目前的解释是正确的，亚里士多德确实接受了适当称之为个别化属性的东西。

### 1.3 所说和不在所在

那么，回到那些不在其他存在中的存在，亚里士多德认为除了个体之外，还有次级个体，即普遍性（2a11-a18）。他给出的这种实体的例子是人（1a21），根据目前的解释，人是物质范畴中的一种普遍性。如果我们再次接受我所提出的这些区别，我们应该将次级个体解释为个体的本质特征。此外，由于个体似乎是自然种类的成员，将次级个体解释为个体所属的种类是很自然的。如果是这样的话，那么亚里士多德认为不仅个体是自然种类的成员，而且它们的本质特征是由它们所属的种类所决定的。

### 1.4 说及和存在于

最后，如果一个存在是一个偶然的普遍性，那么它既可以说及一个主体，也可以存在于一个主体之中。亚里士多德举了知识作为这种实体的例子，但白色提供了一个更直观的例子。普遍性的白色可以说及许多主体，但对它们来说只是偶然的。

### 1.5 最近的辩论

我所描述的“所说的”和“存在于”的概念，正如我所说的那样，是自然而相对简单的。此外，在亚里士多德的中世纪解释者中，这绝对是正统的解释。然而，如果我不提到 G.E.L.欧文关于“所说的”和“存在于”的区别的最近辩论（欧文，1965a），那就是我的疏忽。根据欧文的观点，亚里士多德并不接受非实质个体的存在。相反，欧文认为，不是“所说的”而是“存在于”主体的存在是最低普遍性的偶然普遍性。因此，欧文否认“所说的/非所说的”区别是普遍性和个体之间的区别。我不打算讨论欧文的解释，只是简单地指出它引发了大量学术关注。有兴趣的读者可以在这里找到有关这些问题的讨论：

> [关于非实质个体的补充](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-metaphysics/supp1.html) ，适用于 [亚里士多德的形而上学](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-metaphysics/)

## 2. 十类划分

### 2.1 总论

在提供了他的第一个分类系统之后，亚里士多德转向了_predicamenta_并提出了第二个分类系统，这个系统占据了《范畴论》剩余部分的大部分篇幅。亚里士多德将他所称之为_ta legomena_（τἃ λεγόμενα），即“所说的事物”，分为十种不同的类型（1b25）。根据亚里士多德的说法，所说的事物是指词语（_De Int_ 16a3），因此自然而然地将他的第二个系统解释为对词语的分类。由于英语中的“category”一词源自希腊语中的“predicate”，人们可能自然而然地将第二个系统视为对不同类型的语言谓词的分类。然而，关于第二个分类系统的主题存在着相当大的争议。

有三个理由可以认为亚里士多德的主要兴趣不是词语，而是词语所对应的世界中的对象。首先，他的说法_ta legomena_实际上是模棱两可的，既可以是“所说的事物”，其中这些事物可能是词语，也可能不是词语，也可以是“所谈论的事物”，其中这些事物更自然地被认为是通过词语所指称的事物。其次，亚里士多德对各个范畴所属项目的例子通常是超语言的。例如，他对物质的例子是一个个体人和一匹马。第三，亚里士多德明确接受了一种意义理论，即词语按照约定表示概念，而概念自然地表示世界上的对象（_De Int_ 16a3）。因此，即使他在某种意义上对词语进行分类，将他的分类视为最终由我们的词语所对应的世界中的对象所驱动是很自然的。

那些对亚里士多德第二个分类系统的语言解释不满意的学者们已经朝着几个方向发展。有些人将亚里士多德解释为对概念进行分类。然而，对语言解释提出的异议同样也可以对概念解释提出。其他学者将亚里士多德解释为对超语言和超概念现实进行分类。最后，一些学者通过将亚里士多德解释为对语言谓词进行分类，_只要_它们与语义上重要的方式与世界相关联，从而综合了语言和超语言的解释。尽管我认为后一种解释可能是最能经受严密文本审查的解释，但第二个分类系统的一般特征最容易通过关注超语言解释来看清楚。因此，在接下来的内容中，我将简化问题，假设亚里士多德的第一个分类系统实际上是对超语言项目的分类；并且我将注意到这种解释面临困难的地方。

那么，亚里士多德的第二个分类系统是什么呢？简单地说，它是一系列最高种类的列表，也被称为_范畴_。我们可以通过注意到我们经验中的普通对象属于越来越一般的类别来推动存在最高种类（或者也许只有一个最高种类）的动机。例如，考虑一棵枫树。它首先是一棵枫树，因此属于一个类别，其中只有枫树。然而，它也是一棵树，因此属于一个更广泛的类别，即树的类别，其范围比枫树的类别更广。继续下去，它也是一个生物，因此属于一个范围比树的类别更广的类别。依此类推。现在，一旦我们了解了这个基本模式，我们可以问以下问题：这种一般性的增加是否无限进行下去，还是在最一般的类别结束？换句话说，它是否在最高种类结束？

这个问题的答案似乎是显而易见的：当然有一个最高种类——存在。毕竟，有人可能会争辩，一切都存在。因此，包含所有存在的类别必须是具有最广泛范围的类别。然而，在《形而上学》中，亚里士多德认为存在不是一个类别（998b23，1059b31）。根据亚里士多德的观点，每个类别必须通过某个在该类别之外的区别来区分。因此，如果存在是一个类别，它必须通过一个在它之外的区别来区分。换句话说，存在必须通过一些非存在来区分，而根据亚里士多德的观点，这是一个形而上学的荒谬。尽管他没有明确提出这个观点，但亚里士多德的论证，如果合理，将推广到任何关于单一最高种类的提议。因此，他认为没有一个单一的最高种类。相反，他认为有十个：（1）物质；（2）数量；（3）质量；（4）相关物；（5）某处；（6）某时；（7）处于某个位置；（8）拥有；（9）行动；以及（10）被行动（1b25-2a4）。我将在接下来详细讨论这些种类中的前四个。但这样做会涉及到一些有趣的问题，尽管如此，它们仍然会分散对该方案的一般性质的注意力。因此，我将首先讨论亚里士多德第二个分类系统中固有的一些一般结构，然后再进行更详细的讨论。

除了提出十个最高种类之外，亚里士多德还对这些种类的结构有自己的看法。每个种类都通过一些不同的特征被区分为物种。事实上，根据亚里士多德的观点，任何物种的本质都包括其属类和与该属类一起定义该物种的差异。 （这正是最高种类严格来说是不可定义的原因——因为在最高种类之上没有属类，所以无法用属类和差异来定义它。）各个类别中的一些物种也是属类——换句话说，它们被进一步区分为更多的物种。但在某个点上，存在一个不再进一步区分的最低物种。我们可以假设，这些物种下面是属于该物种的个体。

现在，如果我们接受我所给出的所说和所在的特征描述，我们可以看到亚里士多德的两个分类系统可以说是相互重叠的。得到的结构大致如下。

> \| 物质 | 数量 相关物 质量 … |

> \| 说于不在场中 | 说于在场中 |

> \| 不说于\
> 不在场中 | 不说于\
> 在场中 |

这个系统的一些特点值得指出。首先，正如我已经指出的，亚里士多德在这个方案中给予了主体物质的首要地位。他说，如果没有主体物质存在，那么其他任何实体都不会存在（2b6）。因此，亚里士多德的范畴主义坚决反对柏拉图主义。柏拉图认为抽象的东西比具体的物质更真实，而在《范畴论》中，亚里士多德将具体的物质视为本体论的基石——以至于成为主体物质使某物比其他任何东西更真实，例如苏格拉底和一匹马在亚里士多德的世界观中是最真实的实体。此外，在次级物质中，那些在一般性层次较低的物质比那些在较高层次的物质更具有“本体上的优先性”（2b7）。因此，例如，人类在本质上优先于身体。这是否应该解释为人类这种类型的更大“真实性”是一个有待讨论的问题。尽管如此，亚里士多德将一般性的增加与实质性的减少等同起来，至少在精神上强烈反对柏拉图主义。

在查看细节之前，还有一个有趣的一般特点值得指出。亚里士多德拒绝了存在是一个类别的观点，并随后接受了十个不同的最高种类，这导致了关于存在本身的学说，这是亚里士多德《形而上学》的核心。（然而，值得注意的是，关于亚里士多德在写《范畴论》时是否接受了出现在《形而上学》中的存在学说存在真正的分歧。）根据亚里士多德的观点，有些词语并不表示一个类别，而是他所称的“pros hen”同义词，也就是与一件事物（pros hen）相关的同义词，在这个主题的文献中也被称为“焦点意义”或“焦点联系”或“核心依赖同义词”（1003a35 ff.）。这些词语适用于世界上的各种物品，因为这些物品都与某种类型的事物或某种类型的事物有某种关系。亚里士多德举了一个这样的同义词的例子，即“健康”。他说，一个养生法是健康的，因为它能产生健康；尿液是健康的，因为它能指示健康；苏格拉底是健康的，因为他拥有健康。在这种情况下，养生法、尿液和苏格拉底之所以都被称为“健康”，不是因为它们属于某个类别，即健康的事物，而是因为它们都与健康有某种关系。同样，根据亚里士多德的观点，世界上的事物之所以是存在的，并不是因为它们属于某个类别，即存在，而是因为它们都与主要存在物有某种关系，在《范畴论》中他称之为实体。这在一定程度上解释了为什么他在《形而上学》中说，为了研究存在，必须研究实体（1004a32, 1028a10–1028b8）。

### 2.2 详细讨论

必须承认，我认为，当以抽象的方式陈述时，亚里士多德的两种分类方案的结构具有一定的美感。然而，亚里士多德的体系在审视他的最高种类列表时开始显得有些笨拙。其中一些范畴是自然的，但其他一些则似乎不太自然。因此，哲学家们提出了对亚里士多德的列表进行改变的建议，认为应该消除各种范畴，并且学者们认为亚里士多德的范畴不仅仅是最高种类，而是代表了词语之间的各种复杂关系以及世界的不同方面。对亚里士多德的列表中仅有的四个范畴进行简要讨论，既能展示出亚里士多德列表的趣味，也能展示出其中的一些特殊之处。

#### 2.2.1 实体

最基本的范畴是实体。我们已经看到，根据亚里士多德的观点，实体分为一级实体和二级实体。尽管亚里士多德在《范畴学》中没有讨论不同种类的二级实体，但他在整个著作中的一些言论表明，他将二级实体至少分为以下几种（《动物学》412a17，413a21，414a35，《形而上学》1069a30，《伦理学》1098a4）：

* 物质
* 静止的物质 — 未动之动者
* 移动的物质 — 身体
* 永恒的可动物质 — 天空
* 可破坏的可动物质 — 地球之下的物体
* 无灵魂的可破坏的可动物质 — 元素
* 有灵魂的可毁坏的移动物质 — 生物
* 无感知能力的 — 植物
* 有感知能力的 — 动物

_非理性的—非人类动物_

_理性的—人类_

这个属/种的等级体系远非完整——亚里士多德的生物学论文包含了一个非常丰富的动物分类学，既没有被捕捉到，也显然与非理性和理性动物的划分不相符——但它确实很好地说明了亚里士多德范畴论的一般结构。这个分类学中最低的种类逐渐转变为越来越一般的种类，直到达到最高的种类——实体。此外，关于自然种类成员是世界上一种基本类型的实体的想法有一些相当直观的东西，因此每个这样的实体都属于一种逐渐一般化的种类系统。当然，有人可能认为某种种类高于实体。但除了存在，或者也许更一般的种类“事物”之外，不清楚还有什么种类，而且正如我已经说过的，亚里士多德不仅拒绝了存在是一个属的观念，而且很难看出“事物”的相关意义是什么，如果这不仅仅是“实体”的另一个词的话。

#### 2.2.2 数量

亚里士多德在《范畴论》中讨论的第二个范畴是数量，并且在专门讨论数量的章节中，亚里士多德实际上将数量分为不同的种类。事实上，他给出了两个划分；但为了说明该范畴的一般性质，讨论他给出的第一个划分就足够了。根据亚里士多德的观点，数量分为连续和离散的数量；连续的数量分为线、面、体、时间和位置；离散的数量分为数目和言语（4b20–23）。因此，我们有以下的属/种结构：

* 数量
* 连续的数量
* 线
* 面
* 体

%%

* 时间
* 离散数量
* 数字
* 语言

像物质一样，数量似乎是最高种类的一个合理候选者 - 数量存在；数量不是物质；物质不是数量，而且不清楚有什么种类能够超越数量。因此，亚里士多德将数量作为最高种类的决定似乎是有充分动机的。然而，亚里士多德对数量的处理确实引发了一些困难的问题。

也许最有趣的问题涉及到数量类别中的一些物种实际上似乎是被量化的事物，而不是数量本身。例如，考虑到“物体”。在其最自然的意义上，“物体”表示的是物体，它们不是数量，而是具有数量的事物。同样的情况也适用于线、表面、位置，以及可以说是言语。当然，某些物种自然地与一些数量相关联。例如，长度、宽度和深度与线、物体和表面相关联。但是亚里士多德并没有将这些列为数量类别下的物种。因此，首先，我们可以问：亚里士多德是否打算将他对数量的划分视为数量本身还是被量化的事物的划分？

亚里士多德在数量类别中列出的物种所涉及的困难可以通过注意到，在几个地方，他似乎坚持认为“物体”是物质类别中的一个物种（《上学》130b2，《物理学》2681-3，《动物学》434b12，《形而上学》1079a31，1069b38）。而且，正如我在上面的物质类别中绘制的属-种结构，物体是物质下的两个物种之一。然而，“物体”也出现在连续数量这个物种的下面。困难之所在在于亚里士多德坚持认为一个物种不能同时出现在物质类别和其他类别中。因为他认为物质类别中的物种是关于主要物质的陈述，而其他类别中的物种不是关于主要物质的陈述。因此，任何同时出现在物质和某个偶然类别中的物种将被视为关于主要物质的陈述和不是关于主要物质的陈述。因此，亚里士多德在数量类别中列出的物种不仅令人困惑，而且似乎使亚里士多德陷入了矛盾。因此，关于亚里士多德的数量类别的第二个问题自然而然地出现：物体如何能够同时成为数量类别和物质类别中的一个物种？（Studtman 2002）

关于数量还可以提出许多其他问题。例如，亚里士多德在《形而上学》中对数量的处理包括在《范畴论》中没有的种类（《形而上学》1020a7-34），这引发了一个问题，即《范畴论》中的教义与他其他有关物理和形而上学的著作中的教义之间的一致程度。此外，还有关于亚里士多德对某些数量种类本质的观点的问题。例如，亚里士多德认为种类“数”对应于什么？他肯定不认为数字存在于物质世界之外。那么亚里士多德究竟认为数字是什么？从《范畴论》中我们只知道数字是离散的数量。但这样的回答几乎无法让人完全理解亚里士多德的确切意图。此外，为什么亚里士多德将言语作为数量范畴中的一种种类？言语似乎并不像是这个范畴的自然候选者。也许，亚里士多德考虑的是希腊单词中元音和音节的数量。但是，如果有什么的话，言语似乎更像是某种声音，可以说是某种情感。这些问题都很有趣，值得深入探讨。然而，我在这里不打算给出任何答案。我只希望能够说明亚里士多德的《范畴论》是多么引人入胜，但又很难完全捉摸。

#### 2.2.3 亲属关系

在讨论数量之后，亚里士多德讨论了亲属关系这个范畴，无论是解释上还是哲学上，都比他对数量的讨论更加困难。现代哲学家可能会自然而然地认为这个范畴包含了我们现在所称之为“关系”的东西。但这是一个错误。这个范畴的名称是“ta pros ti”（τὰ πρός τι），字面意思是“朝向某事物的东西”。换句话说，亚里士多德似乎是在对世界中的事物进行分类，因为它们是朝向其他事物的。然而，对于亚里士多德来说，事物之所以朝向其他事物，是因为它们适用于某种关系谓词。亚里士多德说：如果事物“作为这样的事物”被说成是其他事物的一部分，或者以某种方式与其他事物相关联，那么它们就被称为“亲属关系”。例如，更大的事物“作为这样的事物”被说成是其他事物的一部分，因为它被说成比某事物更大（6a36）。

或许对亚里士多德讨论的最直接理解是以下这样的。他注意到语言中的某些谓词在逻辑上是不完整的 - 它们不用于形式为“_a_ 是 _F_”的简单主谓句，而是需要某种形式的补充。说“三大”是说一些不完整的东西 - 要完成它，需要说三大于什么。尽管如此，亚里士多德接受了一个学说，即世界上的属性总是存在于一个主体中。换句话说，尽管亚里士多德容忍了关系谓词，并且他确实认为世界上的对象与其他对象有关，但他不接受关系作为一种真正的实体类型。因此，亚里士多德的相对范畴是语言关系的一种中间形式，即关系谓词，和本体论方面，即关系本身。

对于我们的目的，我们不需要确定如何最好地解释亚里士多德的相对论，而是可以考虑一些亚里士多德讨论引发的问题。首先，任何对关系属性感到舒适的人无疑会发现亚里士多德的讨论有些混乱。尽管亚里士多德确实讨论了关系谓词的重要特征，例如，关系谓词涉及一种相互参照（6b28），但他的基本立场是，世界上的所有属性都是非关系的，这看起来是错误的。其次，亚里士多德的相对范畴引发了解释问题，特别是关于他的范畴方案究竟意味着分类的问题。与数量的情况一样，亚里士多德似乎关注的是相关的事物，而不是关系本身。事实上，从该范畴的名称可以看出这一点。

这个事实，即在他对亲属的讨论中，亚里士多德似乎关注的是相关的事物而不是关系，对我之前讨论的范畴的简单描述施加了压力，即每个范畴都是一种不同类型的超语言实体。如果这个简单的描述是正确的，亚里士多德应该容忍一些与亲属相对应的实体作为最高种类。但他没有这样做。因此，很容易转向一种解释，即亚里士多德毕竟关注的是语言表征的项目。也许他认为世界只包含几种基本类型的实体，并且不同类型的谓词仅适用于世界与这些类型的实体之间的复杂语义关系。事实证明，许多评论家都以这种方式解释了他。但是他们的解释也面临着困难。举一个例子，我们可以问：如果不是那些属于各种范畴的实体，世界上的基本实体是什么？也许有一种方法可以代表亚里士多德回答这个问题，但答案在他的文本中并不明确。因此，我们再次不得不承认，确定亚里士多德作品的精确解释是多么困难。

#### 2.2.4 质量

在讨论了相对性之后，亚里士多德讨论了质量这个范畴。与数量和相对性不同，质量对于根据《范畴论》对实体进行基本类型分类的解释并没有明显的困难。亚里士多德将质量分为以下几类（8b26–10a11）：

* 质量
* 习惯和倾向
* 自然能力和无能
* 情感品质和情感
* 形状

这些物种中的每一个看起来都像是一种超语言的实体，而且没有一个物种似乎属于另一种范畴。因此，对亚里士多德对质量的处理的任何困难都涉及到他所做的划分的适当性，而不是该范畴是否适应更大范畴方案的解释。但是，与亚里士多德方案中的几乎所有内容一样，他在质量之间所做的划分也受到了严厉的批评。例如，J.L.阿克里尔对亚里士多德进行了如下批评：

> 他\[亚里士多德]没有提供任何特殊的论证来证明\[习惯和倾向]是质量。他也没有给出任何判断某个质量是或不是\[习惯或倾向]的标准；例如，为什么情感质量应该被视为与\[习惯和倾向]完全不同的一类？(Ackrill 1963)

Ackrill 发现亚里士多德对质量的划分最多也就是没有动机。而 Ackrill 似乎是客气的。Montgomery Furth 曾说：“我将在很大程度上不考虑这样的问题... ...（如果有的话）将名为质量的怪异杂乱的群体归入一个单一的范畴的理由... ...”（Furth 1988）。

必须承认，亚里士多德在质量种类的列表上乍一看有点奇怪。例如，为什么我们要认为任何一种列出的物种直接属于质量？事实上，当亚里士多德列出这些物种时，并没有按照他通常的做法提供区分它们的差异。如果有这样的差异，我们应该期望习惯和性格等可以被定义为某种质量。当然，其他质量也是如此。但亚里士多德不仅没有提供这些差异，而且很难看出它们可能是什么。要理解这个困难，只需问一下：有什么差异可以添加到质量中以定义形状？

公平地说，亚里士多德关于质量的范畴有其支持者。事实上，一些支持者甚至从各种形而上学原理中提供了对该范畴中物种的推导。例如，阿奎那在他的《神学大全》中对该范畴说了以下的话：

现在，对于主体对于偶然存在的确定方式可以从主体的本质角度来考虑，也可以从行动和激情的角度来考虑，这些行动和激情是由其自然原理（即物质和形式）产生的，或者可以从数量的角度来考虑。如果我们从数量的角度来考虑主体的确定方式，那么我们将得到第四种品质。由于数量本身是没有运动的，并且不涉及好坏的概念，所以第四种品质不关心一件事物是否安排得好或者坏，也不关心它是快速转变还是缓慢转变。

但是，对于行动或激情方面的主体确定方式，我们要考虑第二种和第三种品质。因此，在这两种品质中，我们要考虑一件事物是否容易或困难地完成，以及它是否短暂或持久。但是，在这些品质中，我们不考虑与好坏概念有关的任何事物：因为运动和激情没有目标的方面，而好和坏是与目标有关的

另一方面，就事物的本质而言，主体的方式或决定属于第一种品质，即习性和性情：因为哲学家在谈到灵魂和身体的习性时说（《自然学》第七篇，第 17 段），它们是“完美者向最好者的性情；而我所说的完美是指按照其本性进行安排的东西。”而且，由于形式本身和事物的本质是事物产生的目的和原因（《自然学》第二篇，第 25 段），因此在第一种品质中，我们考虑了恶和善，以及易变性，无论是容易还是困难；因为某种本性是产生和运动的目的。（阿奎那，《神学大全》，第一部分第二部分，第 49 题，第 2 条）

阿奎那似乎认为，品质范畴中的种类是从一些基本的形而上学原理中系统展开的。阿奎那对品质范畴的种类推导是否可行，或者是否可以给出源于亚里士多德原理的其他推导，已成为最近学术研究的课题（Kahm 2016，Studtmann 2003a）。尽管这个问题似乎只涉及亚里士多德的品质范畴，但实际上与更大的问题有关，我将很快讨论，即亚里士多德的范畴推导方法。对亚里士多德品质范畴的系统推导将支持这样的说法，即亚里士多德的范畴体系作为一个整体具有某种系统的推导。

在一篇专门讨论亚里士多德的范畴论的文章中，如此长篇大论地引用阿奎那可能看起来有些奇怪，但我这样做有两个原因。首先，正如阿克里尔和弗尔斯的评论所示，亚里士多德的体系受到了学者和哲学家们的严厉批评。然而，阿奎那关于质量的评论表明，在一个真正有才华的解释者手中，而且确实没有比阿奎那更伟大的亚里士多德解释者，许多批评可以得到回应。其次，更重要的是，阿奎那对质量范畴的关注表明了亚里士多德的范畴论在形而上学思辨发展中的深远历史重要性。无论哲学家们是否同意亚里士多德的范畴体系，他的范畴主义在出现后的千年中起到了重要的工具性作用，为形而上学探究提供了起点。在这方面，它可以与二十世纪形而上学中的量词进行比较。无论量词是否具有哲学上的兴趣，很难想象二十世纪的分析形而上学没有它。因此，对于哲学史的兴趣在于思想如何代代相传，亚里士多德的范畴体系不仅值得研究其所包含的教义，还值得研究其他哲学家对其的关注以及他们通过将其作为跳板而产生的哲学思想。（参见[亚里士多德评论家](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-commentators/)条目。）

这是学者们越来越关注的一个传统。关于亚里士多德的《范畴论》的最近研究大部分要么是评论的翻译，要么是由评论引发的讨论。

在质量之后，亚里士多德对个别范畴的讨论变得非常稀少。他对行动和受动的范畴进行了一些评论（11b1），然后在作品末尾对其中一个较为奇特的范畴进行了简短的讨论，即存在（15b17-35）。

剩下的讨论大部分被称为“后谓词论”，涉及到一些形式的对立概念，如优先性、后续性、同时性和变化。虽然《范畴论》的后半部分很有趣，但并不清楚它是否与亚里士多德的分类方案有密切关联。此外，他在那里的讨论在《形而上学》中对相同概念的讨论中已经被取代。因此，我将不详细讨论“后谓词论”，而是转向一个对亚里士多德的范畴列表具有基本哲学和解释学兴趣的话题：亚里士多德是如何得出他的范畴列表的？

## 3. 范畴的来源？

关于范畴的起源问题可以通过提出一个关于任何哲学立场的最困难的问题来提出：为什么认为它是正确的？换句话说，为什么我们应该认为亚里士多德的最高种类列表包含了所有且仅包含了所有最高种类？

当然，有人可能会反对世界上存在一些形而上学上特权的种类的观点。但在这里，重要的是区分关于范畴系统的内部问题和外部问题。我们可以从外部的角度来接近范畴论，这种情况下我们会问关于任何范畴系统的地位的问题。例如，我们可以问任何范畴系统是否必须在心灵、语言、概念方案或其他方面表现出某种依赖性。现实主义者会否定这个问题的答案，而某种程度上的唯心主义者会肯定这个问题的答案。此外，我们还可以询问我们对世界上最终范畴的认识访问的问题。我们可以采取从对范畴的访问的激进怀疑到对这种访问的一种绝对正确性的立场。

另一方面，如果我们从内部的角度来接近范畴论，我们将假设对外部问题有某种答案，然后继续询问在这些假设下范畴系统的正确性问题。例如，我们可以采取现实主义的观点，因此假设存在一些正确的形而上学上特权的心灵和语言无关的最高种类的列表，以及关于它们之间关系的正确说明。然后我们可以尝试确定那个列表是什么。现在，亚里士多德显然属于这种关于范畴的推测的传统：他假设而不是辩护了一种对世界上形而上学结构的现实主义立场。因此，与他一起假设现实主义，并探讨可能存在哪些范畴的问题是合适的。

接近这个问题的一种方式是问亚里士多德是否有某种原则性的程序来生成他的范畴列表。因为如果有的话，那么可以通过评估他生成列表的程序来评估他的最高种类列表。不幸的是，除了在《论题》中的一些暗示性的言论之外，亚里士多德并没有说明他是如何生成他的方案的。然而，如果没有一些可以生成他的列表的程序，亚里士多德的范畴论可能缺乏任何正当性。当然，这个问题的复杂性在于，即使没有生成它的程序，他的列表可能也是有正当性的——也许我们可以通过形而上学直觉和哲学论证的结合来使自己相信亚里士多德的列表是完整的。尽管如此，在没有一些生成程序的情况下，亚里士多德的范畴论至少显得不太稳定。事实上，对他的最高种类列表缺乏任何正当性的问题已经成为一些著名批评的根源。例如，在阐述他自己的范畴方案之前，康德说：

这是一个值得像亚里士多德这样敏锐思考者去寻找这些基本概念的事业。但由于他没有遵循任何原则，他只是随意地拾取这些概念，并最初获得了十个，他称之为_范畴_(predicaments)。（康德，《纯粹理性批判》，超验要素的转向，第二部分，第一部分，第一章，第三节，10）

根据康德的观点，亚里士多德的范畴列表是一个非系统的、但却是一次杰出的哲学头脑风暴的结果。因此，它不能作为一个正确的范畴集合而稳固存在。

事实证明，尽管康德不知道亚里士多德可能生成他的范畴列表的任何程序，但学者们提出了许多建议。这些建议可以分为四类，我将称之为：(1) _问题方法_；(2) _语法方法_；(3) _模态方法_；(4) _中世纪派生方法_。

J.L.阿克里尔（1963 年）是问题方法的最杰出的捍卫者。他以亚里士多德在《论题》I 9 中的言论作为他解释的证据。阿克里尔声称有两种不同的方法来生成范畴，每种方法都涉及提问。根据第一种方法，我们要问一个单一的问题——它是什么？——尽可能多地问事物。所以，例如，我们可以问苏格拉底，苏格拉底是什么？我们可以回答——苏格拉底是一个人。然后我们可以把同样的问题转向我们给出的答案：人是什么？我们可以回答：人是一种动物。最终，这个提问的过程将引导我们到达某个最高种类，本例中是实体。另一方面，如果我们开始问苏格拉底的颜色，比如他的白色，我们最终会得到最高种类的质量。阿克里尔声称，当这个过程完全进行时，将得到亚里士多德的十个不同且不可约的种类。根据第二种提问方法，我们要尽可能多地问一个单一的主要物质的不同问题。所以，例如，我们可以问——苏格拉底有多高？苏格拉底在哪里？苏格拉底是什么？在回答这些问题时，我们会回答五英尺，在雅典集市，人。然后我们会意识到我们对各种问题的回答分为十个不可约的种类。

在学者们提出的所有建议中，阿克里尔的建议得到了最多的亚里士多德文本的支持，尽管他引用的证据远非确凿。但从哲学的角度来看，问题方法存在一些严重的问题。首先，很难说这两种方法是否真的能产生亚里士多德的列表。例如，假设我使用第二种方法并问：苏格拉底喜欢柏拉图吗？答案，让我们假设，是“是”。但这个答案在范畴方案中属于哪个位置呢？阿克里尔可能会回应，强迫这个问题不是用“是”或“否”回答的问题。但我们仍然可以问这个问题：苏格拉底在某件事物中存在还是不存在？当然，答案是：不存在；但在亚里士多德的范畴列表中，不存在属于哪个位置呢？确实很难看出来。第一种方法也面临类似的问题。假设我问：苏格拉底的白色是什么？我可能回答说“一个特定的东西”。同样，作为亚里士多德阐述的四重分类系统的一部分，特定的东西是存在的。但我们目前并不关心那个方案。事实上，在当前背景下提到那个方案只是重新打开了在《范畴论》中两个主要分类系统之间关系的问题。

即使阿克里尔能够找到一些从问题到亚里士多德的范畴的合理路径，他提出的方法仍然似乎不令人满意，因为它们过于依赖我们提问的倾向。也许我们实际上提出的问题会得出亚里士多德的范畴，但我们应该想知道的是我们是否在提出正确的问题。除非我们能够确信我们的问题正在追踪世界的形而上学结构，否则我们对它们得出任何一组范畴并不感到印象深刻。但要知道我们的问题是否正在追踪世界的形而上学结构，我们需要有一种确定范畴方案正确性的方法。显然，在这一点上，我们陷入了一个对于帮助不大的循环之中。也许所有形而上学的理论化在某种程度上都带有循环性，但这样小的循环通常对于形而上学家来说是不可接受的。

根据语法方法，该方法可以追溯到特伦德伦堡（1846 年），最近由迈克尔·鲍默（1993 年）进行了辩护，亚里士多德通过关注语言中固有的结构来生成他的列表。假设世界的形而上学结构反映了语言中的结构，我们应该能够通过研究我们的语言来找到基本的形而上学结构。这种方法非常复杂，但为了我们的目的，可以用几个例子来说明。例如，物质与其他范畴之间的区别已经内嵌在我们语言的主谓结构中。例如，考虑以下两个句子：（1）苏格拉底是人类；（2）苏格拉底是白色的。首先，我们可以看到每个句子都有一个主语，即“苏格拉底”。与该主语相对应的，人们可能会认为是某种实体，即一个主体物质。此外，第一个句子包含了一种可以称之为个体化谓词的谓词——它是一个形式为“某某某”的谓词，而不是形式为“某某”的谓词。因此，人们可能会认为，有些谓词将某种具有足够属性的主体物质归属于某种个体。另一方面，第二个句子包含了一个非个体化谓词。因此，通过研究我们语言中谓词的细节，我们有一些理由区分物质范畴和偶然范畴。

语法方法确实具有一些优点。首先，我们有充分的证据表明亚里士多德对语言及其固有结构非常敏感。因此，如果他被他对语言结构的敏感性所引导，将不会太令人惊讶他会得出他的范畴列表。此外，他的列表中的一些特殊之处可以通过这种方式很好地解释。最高的两种范畴是行动和受动。然而，在《物理学》第三篇第 3 节中，亚里士多德认为世界上只有运动，行动和受动之间的区别在于人们考虑运动的方式。那么，为什么应该有两个不同的范畴，即行动和受动，而不只是一个范畴，即运动？嗯，语法方法提供了一个解释：在语言中，我们区分主动和被动动词。因此，存在两个不同的范畴，而不仅仅是一个。

尽管这些优点，语法方法面临一个困难的问题：为什么要认为我们在语言中发现的结构反映了世界的形而上学结构？例如，我们的语言中包含个体化和非个体化谓词可能只是历史的偶然。同样，我们的语言中存在主动和被动动词也可能只是历史的偶然。当然，当这种反对意见推到极限时，会引发一个更困难的哲学问题，即我们如何确信我们的表达结构在任何方式上与某些人可能称之为基本形而上学结构以及其他人可能称之为事物本身之间存在某种关联？但是，人们可能抱有希望，即可以给出一种对范畴方案的合理化，而不完全依赖于对语言和形而上学结构之间某种深层对应的不合理断言。

模态方法可以追溯到 Bonitz（1853 年），最近由 Julius Moravscik（1967 年）进行了辩护，避免了前两种方法的缺陷。正如 Moravscik 所阐述的，范畴是那些任何明智的个体都必须与之相关的实体类型。他说：

> 根据这种解释，范畴列表的构成原则是它们构成了那些任何明智的个体（实质性或其他）都必须与之相关的类别。任何明智的个体、物质、事件、声音等都必须与某种物质相关；它必须具有某种质量和数量；它必须具有关系属性，必须与时间和空间相关；它被置于因果链和规律的网络中，因此与影响和被影响的范畴相关。

由于其明确的模态性质，模态方法避免了前两种方法的缺陷。而前两种方法最终都依赖于形而上结构与我们提问倾向或我们语言中固有结构之间的某种联系，这些联系似乎仅仅是偶然的特征，而模态方法则完全消除了偶然性。

尽管模态方法明确具有模态特性，但它面临着与问题方法面临的类似困难。采用这种方法可能会得出亚里士多德的范畴列表，但也可能不会。例如，每个物质个体必须与一个特定个体相关联。但没有特定个体的范畴。当然，存在着不是其他存在所说的存在。但不被说的不是亚里士多德的范畴之一。此外，每个物质个体是否都必须与物质相关联？但物质不是最高种类。实际上，物质属于哪个范畴还远未明确。因此，即使模态方法对于生成某些种类列表是一个好方法，但它是否是生成亚里士多德种类列表的好方法并不明显。如果不仅仅是诉诸模态结构本身，而是诉诸亚里士多德可能认为是世界本质的模态结构，这个问题可能会得到一定程度的缓解。那么，至少可以解释为什么亚里士多德得出了他实际得出的列表，即使倾向于拒绝亚里士多德的列表。

最后一种范畴方法，即中世纪派生方法，在某种程度上沿着 Moravscik 的模态方法所暗示但未采用的方向前进。有一批评论家，包括 Radulphus Brito、阿尔伯特大师、托马斯·阿奎那和最近的现代继承人弗朗茨·布伦塔诺，提供了正是康德所期望的对亚里士多德范畴方案的推导。根据这一传统中的评论家们的观点，亚里士多德的最高种类能够进行系统的、可以说完全是_a priori_的推导。以下是布伦塔诺的一段引文，很好地捕捉了这种推导的哲学意义。

> 相反，我认为毫无疑问的是，亚里士多德本可以得出某种_a priori_的证明，即对范畴区分的完整性进行演绎论证……（《亚里士多德的存在的几种意义》，第 5 章，第 12 节）

Brentano 对于推导亚里士多德的范畴的可能性的热情也许是不合理的，但是证明亚里士多德的范畴的完备性的先验证明的想法确实是一个引人入胜的想法。

也许最好的这种解释类型的代表出现在阿奎那对亚里士多德《形而上学》的评论中。阿奎那的所有推导都值得关注，但为了我们的目的，引用其中一部分就足以展示其一般性质以及其中更有趣的方面。

> 当谓词被视为存在于主体中时，谓词以第二种方式与主体相关，而这个谓词可以是主体的本质和绝对的，作为从其物质中流出的东西，那么它是数量；或者作为从其形式中流出的东西，那么它是质量；或者它不是绝对地存在于主体中，而是与其他事物相关，那么它是关系。（《亚里士多德的形而上学》评论，第五卷，第九课，第 890 节）

这段文字阐述了中世纪派生方法的基调。阿奎那阐明了关于谓词如何被“视为存在于主体中”的原则性形而上学原则。有两种方式：（1）本质上和绝对地；或者（2）本质上并非绝对地，而是与其他事物有关。后一种方式对应于相对范畴；前者对应于品质和数量的范畴。然后，阿奎那将存在于主体中的前一种方式分为形式和物质两个方面。他引人注目地声称，品质的范畴“源自”形式，而数量的范畴“源自”物质。

检查阿奎那的所有推导以确定其合理性是一个过于庞大的项目，在此无法进行。我引用上面的部分是为了展示中世纪派生方法如何以一种有趣的方式增强了莫拉夫斯基的模态方法。我认为，如果有一种方法可以看到亚里士多德自己对物质世界中的模态结构的态度在某种程度上决定了范畴的生成，那么模态方法就会变得有些合理。通过调用一组先验的语义原则和关于形式与品质以及物质与数量之间关系的论点的组合，阿奎那在某种程度上做到了这一点。亚里士多德确实致力于主张形式和物质是物质世界的两个绝对基本方面。事实上，他在《物理学》中论证了形式和物质对于运动的存在是必要的，他认为运动本质上是物体的特征。

如果中世纪派生方法是正确的，那么亚里士多德的范畴最终可以追溯到形式、物质和也许运动与物质之间与物质和适用于它们的谓词之间的关系。当然，这些推导能否经受哲学审查是一个重要的问题，我在这里不会追究，尽管我要说的是，布伦塔诺对于完全令人满意的先验证明亚里士多德范畴的完整性的前景可能过于热衷。此外，中世纪的解释面临着一项指责，即它们对亚里士多德的解释过度。亚里士多德在他现存的著作中根本没有提供这种概念上的联系。因此，也许中世纪人已经屈服于将亚里士多德的系统中亚里士多德自己不接受的联系读入其中的诱惑。事实上，从二十世纪的角度来看，中世纪的推导看起来非常奇怪。在当代亚里士多德学术研究中，将《范畴论》视为早期作品，并认为亚里士多德直到后来才发展出他的形式和物质理论是司空见惯的。如果这种一般方法是正确的，那么从形式和物质中至少部分地推导出范畴方案的主张似乎是不可信的。

正如从这个简短的讨论中可以清楚地看出的那样，提供亚里士多德范畴论体系的完整推导将是一项困难的任务，甚至可能是不可能的任务。毕竟，有人可能会得出结论，亚里士多德的范畴论体系在某种程度上或整体上是错误的。最起码，这个任务是艰巨的。但当然，建立其最终正确性的困难并不特定于亚里士多德的范畴论体系。事实上，不应该对在西方传统中困扰形而上学思考的困难在这个非常传统的伟大奠基作品中以如此鲜明和挑衅的方式出现感到惊讶。实际上，正是由于这些困难，才会出现关于范畴论和其他形而上学结构的外部问题。这些困难可以理解地引发对范畴论和形而上学思考的合法性的质疑。不幸的是，形而上学思考的历史表明，建立对范畴论的外部问题的答案与建立对范畴论的内部问题的答案同样困难。尽管如此，值得注意的是，这两种问题的首次提出最终归功于亚里士多德的开创性作品《范畴论》。

## 4. 最近的研究

近期哲学学术界的两个趋势值得特别注意。它们以不同的方式涉及亚里士多德的范畴论。第一个直接将其作为研究对象；参见 Shields（编）2012。第二个则更间接地处理它，要么是通过考虑亚里士多德哲学中与其范畴论相关的问题，要么是更一般地推进其范畴论开创的传统；参见 Haaparanta 和 Koskinen（编）2012。

在 Shields（2012）中，我们发现一个论点，即亚里士多德的范畴论和他的形而上学可以系统地统一起来（Studtmann 2012）。著名短语“作为存在的存在”的作用在亚里士多德的思想中得到了彻底的审查，首先通过对亚里士多德观点的许多批评，其次通过对亚里士多德著名口号的解释，这个口号可以经受住哲学审查（Shields 2012）。《范畴论》的本体论在许多当代辩论的磨砺下得到了审查（Loux 2012a）。

Haaparanta 和 Koskinen（2012）以 Michael Loux（2012b）对亚里士多德的范畴论结构的研究开始，即存在以多种方式被说（pollachôs legomenon）。许多评论家认为这样的论点存在深层次的问题。Loux 在某种程度上同意这种观点，认为这个论点使得一致但超范畴的引用成为不可能，从而使得存在以多种方式被说的论点本身也成为不可能。然而，Loux 找到了一种拯救亚里士多德论点的方法，即否认它是关于普遍术语的意义或意味的主张。该卷继续讨论了一些越来越久远的问题，但这些问题显示了他的范畴论的持久影响。Kukkonen（2012），Knuttilla（2012）和 Normore（2012）在单独的文章中讨论了亚里士多德的范畴论对中世纪哲学的影响。在该卷的后半部分，文章开始关注其他哲学家，如黑格尔，皮尔斯，波尔查诺和迈农，他们每个人都公开表明对亚里士多德及其范畴论有明确而深刻的债务。

## Bibliography

* Ackrill, J. L., 1963. _Aristotle: Categories and De Interpretatione_, Oxford: Clarendon Press.
* Allen, R. E., 1969. “Individual Properties in Aristotle’s _Categories_,” _Phronesis_ 14: 31–39.
* Alwishah, Ahmed, and Hayes, Josh (eds.), 2015. _Aristotle and the Arabic Tradition_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Ammonius. _On Aristotle Categories_, S.M. Cohen and G.B. Matthews, (trans.), London/Ithaca: New York, 1991.
* Annas, J., 1974. “Individuals in Aristotle’s _Categories_: Two Queries,” _Phronesis_, 19: 146–152.
* Aquinas, Thomas. _Summa Theologica_, translated by the Fathers of the English Dominican Province, New York, NY: Benzinger Bros, 1948.
* –––. _Commentary on Aristotle’s_ Metaphysics, J.P. Rowan, (trans.), Notre Dame: Dumb Ox Press, 1961.
* –––. _Treatise on the Virtues_, John A. Oesterle (trans.), Notre Dame: University of Notre Dame Press, 1984.
* Brentano, Franz. _On the Several Senses of Being in Aristotle_, R. George (trans. and ed.), Berkeley: University of California Press, 1975.
* Baumer, Michael, 1993. “Chasing Aristotle’s Categories Down the Tree of Grammar,” _Journal of Philosophical Research_, XVIII: 341–449.
* Bonitz, J., 1853. “Ueber die Kategorien des Aristoteles”, _Sitzungsberichte der Wiener Akademie_, 10: 591–645.
* Code, Alan, 1985. “On the Origins of Some Aristotelian Theses About Predication,” in J. Bogen and J. E. McGuire (eds.), _How Things Are: Studies in Predication and the History of Philosophy_, Dordrecht: Reidel, pp. 101–131.
* Cresswell, M.J., 1975. “What Is Aristotle’s Theory of Universals?” _Australasian Journal of Philosophy_, 53: 238–247.
* Dancy, R., 1975. “On Some of Aristotle’s First Thoughts about Substances,” _Philosophical Review_, 84: 338–373.
* –––, 1978. “On some of Aristotle’s Second Thoughts about Substances: Matter,” _Philosophical Review_, 87: 372–413.
* –––, 1983. “Aristotle on Existence,” _Synthèse_, 54: 409–442.
* Devereux, Daniel T., 1992. “Inherence and Primary Substance in Aristotle’s _Categories_,” _Ancient Philosophy_ 12: 113–131.
* De Vogel, C.J., 1960. “The Legend of the Platonizing Aristotle,” in _Aristotle and Plato in the Mid-Fourth Century_, I. Düring (ed.), Goteborg, pp. 248–256.
* Dexippus. _On Aristotle Categories_, John Dillon (trans.), London/Ithaca: New York, 1990.
* Driscoll, J., 1981. “_Eidê_ in Aristotle’s Earlier and Later Theories of Substance,” in D. J. O’Meara (ed.), _Studies in Aristotle_, Washington: Catholic University Press, pp. 129–159.
* Düring, I., 1960. “Aristotle on Ultimate Principles From ‘Nature and Reality’,” in _Aristotle and Plato in the Mid-Fourth Century_, I. Düring (ed.), Goteborg, pp. 35–55.
* Duerlinger, J., 1970. “Predication and Inherence in Aristotle’s _Categories_,” _Phronesis_, 15: 179–203.
* Edelhoff, A.L., 2020. _Aristotle on Ontological Priority in the Categories_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Engmann, J., 1973. “Aristotle’s Distinction Between Substance and Universal,” _Phronesis_, 18: 139–155.
* Ferejohn, M.T., 1980. “Aristotle on Focal Meaning and the Unity of Science,” _Phronesis_, 25: 117–128.
* Furth, Montgomery, 1978. “Trans-temporal Stability in Aristotelian Substances,” _Journal of Philosophy_, 75: 627–32.
* –––, 1988. _Substance, Form and Psyche: an Aristotelian Metaphysics_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Graham, D. W., 1987. _Aristotle’s Two Systems_, Oxford: Oxford University Press.
* Granger, H., 1980. “A Defense of the Traditional Position concerning Aristotle’s non-substantial Particulars,” _Canadian Journal of Philosophy_, 10: 593–606.
* –––, 1984. “Aristotle on Genus and Differentia,” _Journal of the History of Philosophy_, 22: 1–24.
* –––, 1989. “Aristotle’s Natural Kinds,” _Philosophy_, 64: 245–247.
* Griffin, M., 2015. _Aristotle’s Categories in the Early Roman Empire_, Oxford: Oxford University Press.
* Haaparanta, Leila, and Heikki J. Koskinen (eds.), 2012. _Categories of Being: Essays on Metaphysics and Logic_, Oxford: Oxford University Press.
* Heinaman, R., 1981a. “Non-substantial Individuals in the _Categories_,” _Phronesis_, 26: 295–307.
* Irwin, T. H., 1988. _Aristotle’s First Principles_, Oxford: Clarendon Press.
* Jones, B., 1972. “Individuals in Aristotle’s _Categories_,” _Phronesis_, 17: 107–123.
* –––, 1975. “An Introduction to the first five chapters of Aristotle’s _Categories_,” _Phronesis_, 20: 146–172.
* Kahm, Nick, 2015. “Aquinas on Quality,” _British Journal of the History of Philosophy_, 24(1): 23–44.
* Kant, Immanuel, _Critique of Pure Reason_, N. Kemp Smith (trans.), London: St. Martin’s Press, 1965.
* Knuttilla, S., 2012. “The Metaphysics of the Categories in John Duns Scotus,” in Haaparanta and Koskinen (eds.) 2012, pp. 62–77.
* Kukkonen, T., 2012. “Dividing Being: Before and After Avicenna,” in Haaparanta and Koskinen (eds.) 2012, pp. 36–61.
* Loux, M., 2012a. “Substances, Coincidentals, and Aristotle’s Constituent Ontology,” in Shields (ed.) 2012, pp. 372–399.
* –––, 2012b. “Being, Categories and Universal Reference in Aristotle,” in Haaparanta and Koskinen (eds.) 2012, pp. 17–35.
* Matthews, Gareth B., 1989. “The Enigma of _Categories_ la20ff and Why it Matters,” _Apeiron_, 22: 91–104.
* McMahon, William, 1987a, “Radulphus Brito on the Sufficiency of the Categories,” _Cahiers de l’Institut du Moyen-Age Grec et Latin_, 39: pp. 81–96
* –––, 1987b. “Aristotelian Categorial Theory Viewed as a Theory of Componential Semantics,” in Hans Aarsleff, Louis G. Kelly and Hans Josef Niederhe (eds.), _Studies in the History of the Language Sciences_, XXXVIII: 53–64.
* Moravcsik, J.M.E., 1967a. “Aristotle on Predication,” _Philosophical Review_, 76: 80–96.
* –––, 1967b. “Aristotle’s Theory of Categories,” in _Aristotle: A Collection of Critical Essays_, Garden City: Doubleday & Co., pp. 125–148.
* Normore, C., 2012, “Ockham on Being,” in Haaparanta and Koskinen (eds.): 78–98.
* Owen, G.E.L., 1960. “Logic and Metaphysics in some early works of Aristotle,” in _Aristotle and Plato in the Mid-Fourth Century_, Düring (ed.), Gotenborg, pp. 163-190.
* –––, 1965a. “Inherence,” _Phronesis_, 10: 97–105.
* –––, 1965b. “Aristotle on the Snares of Ontology,” in R. Bambrough (ed.), _New Essays on Plato and Aristotle_, London: Routledge and Kegan Paul, pp. 69–95.
* –––, 1965c. “The Platonism of Aristotle,” _Proceedings of the British Academy_, 50: 125–150; reprinted in Barnes, Schofield, and Sorabji (eds.), _Articles on Aristotle_ (Volume 1: _Science_), London: Duckworth.
* –––, 1978. “Particular and General,” _Proceedings of the Aristotelian Society_, 79: 1–21.
* Owens, Joseph. 1978. _The Doctrine of Being in the Aristotelian Metaphysics_, 3d edition, revised, Toronto: Pontifical Institute of Mediaeval Studies.
* Porphyry. _On Aristotle’s Categories_, Steven K. Strange, (trans.). Ithaca: Cornell University Press, 1992.
* –––. _Isagoge_, in _Five Texts on the Medieval Problem of Universals_, Paul Vincent Spade (trans. and ed.) Indianapolis: Hackett, 1994.
* Ross, David. 1960. “The Development of Aristotle’s Thought,” in _Aristotle and Plato in the Mid-Fourth Century_, I. Düring (ed.), Goteborg, pp. 1–17.
* Schofield M. (ed.), 2013. _Aristotle, Plato, and Pythagoreanism in the First Century BC_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Schofield, M., and R. R. K. Sorabji (eds.), 1975. _Articles on Aristotle_ (Volume 1: Science), London: Duckworth, pp. 14–34.
* Shields, Christopher, 2012, “Being Qua Being,” in Shields (ed.) 2012, pp. 343–371.
* Shields, Christopher (ed.), 2012. _Oxford Handbook of Aristotle_, Oxford: Oxford University Press.
* Simplicius. _On Aristotle’s Categories 9–15_, R. Gaskin (trans.), London/Ithaca: New York, 2000.
* –––. _On Aristotle’s Categories 5–6_, Frans De Haas and B. Fleet (trans.), London/Ithaca: New York, 2001.
* –––. _On Aristotle’s Categories 7–8_, B. Fleet (trans.), London/Ithaca: New York, 2002.
* –––. _On Aristotle’s Categories 1–4_, M. Chase (trans.), London/Ithaca: New York, 2003.
* Stough, C. L., 1972. “Language and Ontology in Aristotle’s _Categories_,” _Journal of the History of Philosophy_, 10: 261–272.
* Studtmann, P., 2008. _The Foundations of Aristotle’s Categorial Scheme_, Milwaukee: Marquette University Press.
* –––, 2012. “Aristotle’s Categorial Scheme,” in Shields (ed.) 2012, pp. 63–80.
* –––, 2003a. “Aristotle’s Category of Quality: A Regimented Interpretation,” _Apeiron_, 36(3): 205–227.
* –––, 2003b. “Aristotle’s Category of Quantity: A Unified Interpretation,” _Apeiron_, 37(1): 69–91.
* Thorp, J. W., 1974. “Aristotle’s Use of _Categories_,” _Phronesis_, 19: 238–256.
* Trendelenburg, Adolf, 1846. _Geschichte der Kategorienlehre_, Berlin: Verlag von G. Bethge.
* Tuominem, M, 2009. _The Ancient Commentators on Plato and Aristotle_, New York: Acumen.
* Wedin, Michael V., 1993. “Nonsubstantial Individuals,” _Phronesis_, 38: 137–165.

## Academic Tools

| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [How to cite this entry](https://plato.stanford.edu/cgi-bin/encyclopedia/archinfo.cgi?entry=aristotle-categories).                                                                      |
| ------------------------------------------------------------------- | --------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [Preview the PDF version of this entry](https://leibniz.stanford.edu/friends/preview/aristotle-categories/) at the [Friends of the SEP Society](https://leibniz.stanford.edu/friends/). |
| ![inpho icon](https://plato.stanford.edu/symbols/inpho.png)         | [Look up topics and thinkers related to this entry](https://www.inphoproject.org/entity?sep=aristotle-categories\&redirect=True) at the Internet Philosophy Ontology Project (InPhO).   |
| ![phil papers icon](https://plato.stanford.edu/symbols/pp.gif)      | [Enhanced bibliography for this entry](https://philpapers.org/sep/aristotle-categories/) at [PhilPapers](https://philpapers.org/), with links to its database.                          |

## Other Internet Resources

* Aquinas, Thomas, [_Summa Theologica_](http://www.newadvent.org/summa/), earlier edition of the translation cited in the Bibliography.

\[Please contact the author with other suggestions.]

## Related Entries

[Aristotle](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle/) | [Aristotle, General Topics: metaphysics](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-metaphysics/) | [substance](https://plato.stanford.edu/entries/substance/)

[Copyright © 2021](https://plato.stanford.edu/info.html#c) by\
Paul Studtmann <[_pastudtmann@davidson.edu_](mailto:pastudtmann%40davidson%2eedu)>
